
\section*{Введение}

	\addcontentsline{toc}{section}{Введение}
	
	Согласно исследованию 2006 года около 30 процентов звезд, принадлежащих нашей Галактике, находятся в составе, так называемых кратных систем, конкретнее двойных~\cite{charlesj.lada}. Двойная система представляет собой две звезды, вращающиеся вокруг общего центра масс, причем необязательно звезды по массам (и соответсвенно являются одинаковыми). Хорошим и известным всем примером двойной системы является система Сириус, состоящая из белого карлика (Сириус B) и звезды главной последовательности Сириуса A. В двойной системе более массивная звезда эволюционирует быстрее и, в конечном счете, превращается в компактный объект, как например белый карлик, нейтронная звезда или черная дыра. Когда менее массивная звезда доходит до стадии расширения, в случае, если она находится достаточно близко к компактной звезде, ее внешние слои начинают перетекать на компактный компонент. Газ перетекает в аккреционный диск вокруг компактного компаньона, вращается, нагревается и в конце концов падает на компактную звезду. Кинетическая энергия аккрецируеммого вещества переходит в энергию излучения (при этом максимум интенсивности приходится на рентгеновский и мягкий гамма-диапазон). Изучение этого излучения может помочь понять свойства аккрецирующих объектов и механизмы генерации излучения.
	
	В реальности отличить жесткое рентгеновское и мягкое гамма-излучения трудно, поскольку конкретной границы между ними нет, ведь они оба являются формами ионизирующего излучения (т.е. фотоны этих двух типов настолько высоко энергичны, что способны ионизировать атомы), но принято считать, что ренгеновское излучение имеет внеядерное происхождение, тогда как гамма --- результат изменения состояния ядер (будь-то их распад или слияние). Примерные границы ренгеновского и гамма-излучения: 1 -- $10^{-4}$ нм.

	Нейтронные звезды быстро вращаются при возникновении (всё-таки звезда по размерам уменьшается в тысячи раз по сравнению с уменьшением массы), но со временем они замедляются, поскольку излучают, ускоряют заряженные частицы и теряют часть своей энергии. Скорость вращения нейтронной звезды в итоге снижается настолько, что веществу ничего не препятствует падать на такую нейтронную звезду. Падая, вещество, уже будучи в состоянии плазмы, движется по линиям магнитного поля и ударяется о поверхность нейтронной звезды в районе её полюсов, разогреваясь до десятков миллионов градусов. Вещество, нагретое до столь высоких температур, ярко светится в рентгеновском диапазоне. Область, в которой происходит столкновение падающего вещества с поверхностью тела нейтронной звезды, очень мала — всего около 100 метров. Это горячее пятно из-за вращения звезды периодически пропадает из вида, поэтому наблюдаются регулярные пульсации рентген-излучения. Такие объекты и называются рентгеновскими пульсарами. 	
	
	В космосе существуют тесные двойные системы, состоящие из компактного объекта (черной дыры или нейтронной звезды) и звезды-компаньона. Они могут быть источниками пульсирующего рентгеновского и мягкого гамма-излучения, которое может быть зарегистрировано различными космическими приборами (INTEGRAL, Swift/BAT, Konus-Wind и другие).
	
	Тесные двойные системы играют ключевую роль в понимании процессов аккреции и выбросов с компактных объектов в присутствии сильного магнитного и гравитационного поля, поэтому их изучение может помочь понять свойства аккрецирующих объектов и механизмы генерации излучения. Одним из представителей тесной двойной системы является кандидат в черную дыру MAXI J1820+070.
			
	Кандидат в черную дыру MAXI J1820+070 был впервые зарегистрирован 11 марта 2018 года с помощью прибора MAXI и был отождествлен с оптическим объектом ASASSN-18ey. Интенсивность источника достигла 3 Crab и её видимая звездная величина достигла значения $m_{V} = 12$ -- $13$. Столь яркое событие позволило наблюдать источник в различных диапазонах волн и различными космическими и наземными обсерваториями \cite{veledinaa.2018}.
	
	Квазипериодические колебания были в открыты в начале 80-х годах у нескольких маломассивных рентгеновских двойных. В отличие от периодического излучения, излучение этих объектов менялось в каких-то пределах: существенная часть излучения испытывала <<квазиколебания>> с <<квазипериодом>> от $\thicksim 0.1$ до $\thicksim 0.01$ Гц. Было предположено, что такие неустойчивые явления происходят при аккреции на нейтронные звезды, что хорошо согласовывалось с теоретическими моделями, но при дальнейшем изучении QPO были найдены и у кандидатов в черные дыры.